[Cartesian_coordinate_system_handedness.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cartesian_coordinate_system_handedness.svg "fig:Cartesian_coordinate_system_handedness.svg")，右邊是右手取向。\]\]
[RightHandOutline.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RightHandOutline.png "fig:RightHandOutline.png")

**右手定則**（）是一個在[數學及](../Page/數學.md "wikilink")[物理學上使用的定則](../Page/物理學.md "wikilink")。是由英國電機工程師[約翰·弗萊明](../Page/約翰·弗萊明.md "wikilink")（）於十九世紀末期發明的定則，用來幫助他的學生轻松地求出移動於[磁場的](../Page/磁場.md "wikilink")[導體所產生的](../Page/導體.md "wikilink")[動生電動勢的方向](../Page/動生電動勢.md "wikilink")\[1\]
\[2\]。

當設定三個相互垂直的[向量時](../Page/向量.md "wikilink")，可以有兩種不同的選擇：右手系統或左手系統。因此，假若遇到這類問題時，必需明確地指出是採用哪一種系統。

## 向量有序偶設定的方向

假設執行[有序運算於兩個向量](../Page/有序對.md "wikilink")\(\mathbf{a}\)、\(\mathbf{b}\)的結果是向量\(\mathbf{c}\)，其中，\(\mathbf{c}\)垂直於\(\mathbf{a}\)、\(\mathbf{b}\)，則可使用弗萊明右手定則或右手開掌定則來決定向量\(\mathbf{c}\)的方向。最常見的例子是向量[叉積](../Page/叉積.md "wikilink")：

\[\mathbf{a} \times \mathbf{b} = \mathbf{c}\]

### 弗萊明右手定則

[Rechte-hand-regel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rechte-hand-regel.jpg "fig:Rechte-hand-regel.jpg")
採用弗萊明右手定則：

  - 如右圖所示，右手三根手指互相垂直，大拇指的方向是\(\mathbf{a}/\mathbf{x}/\mathbf{I}\)的方向、食指的方向是\(\mathbf{b}/\mathbf{y}/\mathbf{B}\)的方向、中指的方向則為\(\mathbf{c}/\mathbf{z}/\mathbf{F}\)的方向。

假設兩個向量\(\mathbf{a}\)、\(\mathbf{b}\)不互相垂直，則可將右手掌張開，將四根手指朝著\(\mathbf{a}\)的方向指去，然後將大拇指伸開垂直於四根手指，再找到這四根手指與\(\mathbf{b}\)之間角度最小的夾角，將這四根手指彎掃過這夾角，則\(\mathbf{c}\)的方向是大拇指所指的方向。

右手定則可以用來找到[力矩的方向](../Page/力矩.md "wikilink")。將右手掌張開，將四根手指從參考點朝著作用力的位置\(\mathbf{r}\)指去，然後將大拇指伸開垂直於四根手指，再找到這四根手指與作用力\(\mathbf{F}\)之間角度最小的夾角，將這四根手指彎掃過這夾角，則力矩向量的方向是大拇指所指的方向。

### 右手開掌定則

[Regla_mano_derecha_Laplace.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Regla_mano_derecha_Laplace.svg "fig:Regla_mano_derecha_Laplace.svg")：使用右手，將大拇指朝著電流\(\mathbf{I}\)方向指去，再將其它四根手指朝著磁場\(\mathbf{B}\)方向指去，則掌心所面對的方向就是導體受力\(\mathbf{F}\)的方向。\]\]
電流、磁場與導線受力方向，三者之間的關係，可用右手開掌定則來決定。如右圖所示，將右手掌張開，四指指向磁場\(\mathbf{B}\)方向，大拇指張開與四指垂直指向導線上電流\(\mathbf{I}\)方向，則掌心推出的方向即為導線的受力\(\mathbf{F}\)方向，三者間兩兩相互垂直。

1\. 拇指（I）：電流方向

2\. 四指（B）：磁場方向

3\. 掌心（F）：導線受力方向

## 由旋轉設定的方向

對於物體或流體的旋轉、磁場等等，可以使用右手定則來設定向量。逆反過來，對於由向量設定的旋轉的案例，可以用右手定則來了解旋轉的轉動方式。

右手定則可以用於[安培定律的兩種互補應用方法](../Page/安培定律.md "wikilink")：
[Manoderecha.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Manoderecha.svg "fig:Manoderecha.svg")

1.  [螺線管載有的](../Page/螺線管.md "wikilink")[電流](../Page/電流.md "wikilink")，會產生[磁場](../Page/磁場.md "wikilink")。使用右手定則，可以判斷[磁場方向](../Page/磁場.md "wikilink")。將右手握住螺線管，四根手指朝著電流方向指去，然後將大拇指沿著螺線管的中心軸伸直，則磁場的方向即為大拇指所指的方向。
2.  右手定則也可以用來辨明一條電線四周磁場的方向。對於這用法，右手定則稱為「安培右手定則」，或「安培定則」。如右圖所示，假若將右手的大拇指朝著電線的電流方向指去，再將其它四根手指握緊電線，則四根手指彎曲的方向為磁場的方向。

在[向量微積分裡](../Page/向量微積分.md "wikilink")，右手定則被用來定義[面積](../Page/面積.md "wikilink")[向量和其](../Page/向量.md "wikilink")[邊界向量之間的關係](../Page/邊界.md "wikilink")：將四根手指指向邊界向量的方向，大拇指為面積向量的方向。

## 應用

右手定則可以用來找到兩個向量的[叉積的方向](../Page/叉積.md "wikilink")。由於這用途，在物理學裏，每當叉積出現時，就可以使用右手定則。以下列出一些物理量，它們的方向可以用右手定則找出：

  - 一個正在進行轉動運動的物體，其[角速度和此物體內部任何一點的轉動速度](../Page/角速度.md "wikilink")。
  - 施加作用力於某位置所造成的[力矩](../Page/力矩.md "wikilink")。
  - [載流導線在四周所產生的磁場](../Page/載流導線.md "wikilink")。
  - 隨著時間的演進而變化的[電通量也會生成磁場](../Page/電通量.md "wikilink")。
  - 移動於磁場的[帶電粒子所感受到的](../Page/帶電粒子.md "wikilink")[勞侖茲力](../Page/勞侖茲力.md "wikilink")。
  - 移動於磁場的導體，因為[動生電動勢而產生的](../Page/動生電動勢.md "wikilink")[感應電流](../Page/感應電流.md "wikilink")。
  - [流體在任意位置的](../Page/流體.md "wikilink")[渦度](../Page/渦度.md "wikilink")。

## 左手系統

[LeftHandOutline.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LeftHandOutline.png "fig:LeftHandOutline.png")的方向\]\]
在某些狀況，可能會使用到左手定則。例如，[左手性物質](../Page/左手性物質.md "wikilink")（）。通常在正常狀況，[電磁波的電場](../Page/電磁波.md "wikilink")、磁場、波動的傳播方向會遵守右手定則。但是，左手性物質的[折射指數是負值](../Page/折射.md "wikilink")。因此，波動會朝著反方向傳播。

弗萊明左手定則，又稱**[電動機定則](../Page/電動機.md "wikilink")**，可以求出處於磁場的[載流導線所感受到的](../Page/載流導線.md "wikilink")[推力的方向](../Page/推力.md "wikilink")。

## 备注

中国的有些物理教科书中的右手定则实为弗萊明右手定則的变体，而将这个定则叫做「右手螺旋定则」。

## 參考文獻

[Y](../Category/电磁学.md "wikilink") [Y](../Category/微積分.md "wikilink")
[Y](../Category/经验法则.md "wikilink")

1.
2.